法律團體轟無理搜身擾民

法律團體轟無理搜身擾民

警方前日在西環大舉截停途人，又對急救員搜身半小時。

【本報訊】民陣舉行8.18反送中集會，逾170萬市民「流水式」步行至金鐘、上環一帶離開，但有多名身穿黑衣市民及急救員在西環遭警方截停及搜查。民間法律團體「法夢」表示，警方不能單憑市民身處的地方曾經發生罪案或者衣飾等而無差別搜查市民；單憑身穿黑衣未必能構成「合理地懷疑」。

相關新聞：源自30年前波羅的海三國爭獨立

衣着年齡不構成合理懷疑

「法夢」成員黃啟暘出席民間記者會時表示，警員行使警權搜身，需要基於客觀事實，「合理懷疑被搜查嘅市民已經或即將或意圖干犯刑事罪行」，同時要由客觀事實定奪，包括搜查時間、地點、環境、該人士的神情、舉止和動作等，「客觀事實法律上應該要整全考慮，而唔係獨立抽出一、兩個因素，正當化警察無理騷擾市民舉動」。

他續指，警方不能單憑市民身處的地方曾經發生罪案或者衣飾等，而合理地懷疑進出該地方的人干犯犯罪行為。此外，對衣着、年齡等刻板印象更不可成為支持合理懷疑的事實基礎，否則警隊會成為打壓少數的工具。對於被搜身市民引述警方指是收到線報，黃啟暘質疑線報欠準確描述，未必能構成「合理地懷疑」，亦未能具體向市民解釋。

■記者張雅婷

上一則
上一則
警禁三成遊行 港步向獨裁

下一則
下一則
涉用美國旗篤付國豪 青年還柙

源自30年前波羅的海三國爭獨立
特朗普：「港倘重演六四 中美難談貿協」
「狗急跳牆」中共屈黎智英販毒起家
李柱銘斥政法委安插14宗罪
官媒誣衊示威者毆打上海遊客
港人雞蛋抗子彈 10國見報
Twitter戰線 連登籲轉貼助攻
華爾街日報︰8.18和理非示威重振反送中
少女爆眼 警認射8布袋彈
8.18遊行和平 警否認評估失誤
《大公報》記者疑用假證 警拒調查
茶餐廳老闆屈DHL速遞黑金助抗爭者
泛民炮轟林鄭拒為港止血
尹兆堅提港審陳同佳案 梁君彥拖字訣
胡應湘登報向暴動者說不
許智峯民主黨籍解凍
澳門禁默站拘7市民
警禁三成遊行 港步向獨裁
涉用美國旗篤付國豪 青年還柙
梁金成稱遭惡煞撒粉打藤
劉頴匡引警金句「咁做唔會令我驚」
樹仁帶頭表明不罰罷課生
8.23和理非抗爭升級萬人牽手爭民主

咁又點
都無人可以克制到
佢地想點就點無後果

民事索償

宜家係正常人都知班黑警濫用權力。

但有咩做到

搜急救員身
但係黑社會當街斬人就唔理

呢個時期決定將來會唔會都係咁

酷刑條片send 左外國資深大狀回應
唔太識翻譯d 法律野
請法律巴絲睇睇

Cruel, inhuman or degrading treatment or punishment and torture are prohibited by all international human rights instruments.

The International Covenant on Civil and Political Rights (ICCPR) provides, inter alia, at article 7, as follows:

‘No one shall be subjected to torture or to cruel, inhuman or degrading treatment or punishment.’

This is important for two reasons:

(1) The Basic Law of HKSAR Article 39 provides:

The provisions of the International Covenant on Civil and Political Rights, the International Covenant on Economic, Social and Cultural Rights, and international labour conventions as applied to Hong Kong shall remain in force and shall be implemented through the laws of the Hong Kong Special Administrative Region. (emphasis added)

(2) The Hong Kong Bill of Rights Ordinance (Cap. 383) provides in Article 3, under the heading ‘No torture or inhuman treatment and no experimentation without consent’ as follows:

‘No one shall be subjected to torture or to cruel, inhuman or degrading treatment or punishment.’

This is cross-referenced to ICCPR Art. 7 and is in identical terms. (The part I have left out deals with consent to medical or scientific experimentation which is not relevant for present purposes).

For completeness, the European Convention on Human Rights (ECHR) at article 3, is in virtually identical terms:

‘No one shall be subjected to torture or to inhuman or degrading treatment or punishment.’

Just remember, however, what happened is also an offence under the HK Crimes (Torture) Ordinance) (Cap 427) which creates a specific offences of torture: Section 3 states:

‘(1) A public official or person acting in an official capacity . . . commits the offence of torture if in Hong Kong or elsewhere the official or the person intentionally inflicts severe pain or suffering on another in the performance or purported performance of his or her official duties.’

. . .
(3) For the purposes of this Ordinance, it is immaterial whether pain or suffering is physical or mental and whether it is caused by an act or an omission.

. . .(6)A person who commits the offence of torture is liable on conviction on indictment to imprisonment for life.

The Schedule to the Ordinance provides that it applies to the HK Police Force

What happened likely constitutes offences under the Offences against the Person Ordinance (Cap 212) section 19 (grievous bodily harm) or, at the very least section 39 (assault occasioning actual bodily harm). Section 40 (common assault) does not seem serious enough for what the CCTV demonstrated.